_2\. 拉迪斯劳斯（Ladislaus）经由罗马向图西亚进军。佛罗伦萨人抵挡住了他的进攻。他回头了。他奄奄一息地被送往圣保罗。他死在那不勒斯。琼二世成为女王。罗马驱逐了那不勒斯人。斯福尔扎入侵罗马，又再次离开。皮埃特罗-迪-马图佐（Pietro di Matuzzo）成为罗马人民的领袖。罗马臣服于伊索拉尼枢机主教。约翰二十三世前往康斯坦茨。大公会议。三位教皇的命运。马丁五世当选。科隆纳家族。马丁五世加冕。

洛迪会议让拉迪斯劳斯感到不安。在西吉斯蒙德和教皇联合起来反对他之前，他再次出发与他们作战。他于 1414 年 3 月 14 日进入罗马。人们在圣约翰拉特兰迎接了他；大教堂的门被推开了；国王傲慢地蔑视着圣徒，骑着马走进了这座基督教的母亲教堂，司铎们不得不向他展示使徒们的头颅。拉迪斯劳斯在罗马特拉斯提韦尔的红衣主教佩特鲁斯-斯特凡内斯基-安尼巴尔迪家族的宫殿里一直待到4月25日。然后，在斯福尔扎的陪同下，他前往维泰博，命令参议员和贝尔卡斯特罗伯爵与尼古拉斯-科隆纳的侄子、帕莱斯特里纳的詹姆斯交战，后者忠于与教会的和平，掌握着约翰二十三世的党羽。国王继续经由托迪向佩鲁贾挺进。但佛罗伦萨人对他的前进设置了障碍；他们的使节说服国王于 6 月 22 日达成了协议，根据协议，国王与共和国结盟，并承诺不入侵博洛尼亚的领土。佛罗伦萨人的妒忌因此保护了约翰，而他的意外去世也很快扫除了议会的最后障碍。

当国王无法越过亚平宁半岛时，他决定返回罗马。在佩鲁贾，他将保罗-奥尔西尼和蒙特罗通多的奥尔索以及其他罗马大人物引诱到他身边，并将他们作为叛徒囚禁起来；他用锁链将他们带在身边，准备日后将他们处死。他自己也病入膏肓。他因放荡而精疲力竭（有传言说他被佩鲁贾一位药剂师的美丽女儿下了毒药），在纳尔尼昏倒。他被抬到罗马的帕塞拉诺，7 月 30 日，又被抬上从罗马运来的轿子，送往城外的圣保罗。这位两度战胜罗马、征服教皇国的强大君主，现在进入了圣保罗教堂，他被令人作呕的疾病折磨得奄奄一息，躺在柩车上，健壮的轿夫在寂静的夜里抬着柩车离去。当他来到修道院前时，他想起了在他最幸福的时候，他曾在这里装饰自己，准备进入罗马，同时他还想起，正是这座修道院庇护了他的祖先，那不勒斯王朝的缔造者。他本人也是这个家族中最后一个死于犯罪的人。现在，这个家族的历史在罗马附近的圣保罗相遇了；它的开始和结束，祖先的凯旋和最后一个孙子的悲惨离去。

一艘桨帆船在那里接走了奄奄一息的他，他仍然到达了那不勒斯海岸和新城堡，1414 年 8 月 6 日，他在那里痛苦地撒手人寰。 这是一位国王的终结，他的骑士精神、宏伟的设计和对荣耀的大胆追求使他脱颖而出，他是那个时代意大利人中最重要的人物。那不勒斯的王位由他唯一的妹妹乔安娜继承，乔安娜是奥地利公爵利奥波德二世之子威廉的遗孀，膝下无子，她美丽妖娆，在那不勒斯的历史上因罪恶、激情和不幸的风暴而闻名，这使她与她的同名前任相似。

国王下台的消息传到罗马后，人们欢欣鼓舞。民族党派再次团结起来，主张政治独立，不幸的罗马人发出了 "人民！人民！自由！"的呼声！人民！人民！自由！'8月10日，元老将指挥棒交到守卫者手中，离开了元老宫。同一天，所有城门都交给了人民。除了圣天使城堡和米尔维奥桥仍然为女王所把守外，其他地方都恢复了自由。任命了新的地方行政长官。各派为争夺那不勒斯、教会或共和国而大打出手。

为了给国王的女继承人保住罗马的财产，也为了利用这个对自己有利的机会，斯福尔扎匆忙从托迪出发了。科隆纳和萨维利家族支持他，而奥尔西尼家族现在是他的对手，因为他们家族中最有名的人被拉迪斯劳斯带到了那不勒斯。这位勇敢的将军于 9 月 9 日来到罗马，希望夺取这座城市。朋友们让他进去了；他在拉特兰过了一夜，然后向罗马市中心进发。但这里设置了路障，为了与圣天使城堡取得联系而到达梵蒂冈博尔戈的斯福尔扎被击退了。他试图从马里奥渗透，但没有成功，因此在9月11日，他被迫与他的战友巴蒂斯塔-萨维利家族、雅各布和科隆纳沿着弗拉米尼亚大道撤退。就在前一天，人民让一位受欢迎的市民、保守派人士之一皮埃特罗-马图佐（Pietro Matuzzo）担任了城市的独裁者；他们把他暴打一顿后带到了元老宫，并把威权统治者强加给了他。这位值得尊敬的公民再次回忆起阿洛蒂家族和科拉-迪-里安佐消失的时代。此前被那不勒斯政府放逐的弗朗切斯科-奥尔西尼（Francesco Orsini）等几位贵族于 9 月 12 日返回，并在元老宫向这位新的民众领袖致敬。

然而，他的统治是短暂的。红衣主教使节伊索拉尼（Isolani）即将以教会的名义接管这座城市。在约翰二十三世看来，国王的死是一个幸运的事件，他有希望在罗马和教皇国重新获得稳固的地位，从而避免召开大公会议。但他错了，尽管红衣主教成功地推翻了民众政府。一场起义已经准备就绪，10 月 16 日，特拉斯提维尔响起了 "教会与人民！"的呐喊。起义没有经过战斗就发生了；阿拉科利（Aracoeli）的议会任命了 13 位新校长，皮埃特罗-马图佐（Pietro Matuzzo）悄无声息地从元老宫回家了。人民的信使召见了图斯卡尼亚的使节，伊索拉尼于 1414 年 10 月 19 日进入罗马，在那里他接受了对教会的敬意，并恢复了保全团。

与此同时，若望二十三世正前往康斯坦茨。他本想去罗马，但迫于红衣主教们的压力，不得不于 10 月 1 日离开博洛尼亚去参加大公会议。他带着一大笔钱前往那里。在蒂罗尔，他买通了奥地利公爵腓特烈，以便在任何情况下都能得到这位王子的帮助。10 月 28 日，他怀着悲伤的预感进入了波登湖畔的城市，在那里，他作为教皇受到了隆重的欢迎。来自许多国家的主教和传教士、领主和使者已经挤满了小城，小城根本容纳不下这么多人。这是历史上从未有过的各国议会，也是当时最杰出人才的集会，他们还作为各大学的代表代表科学。在施瓦本的康斯坦茨，巴巴罗萨曾在这里给予意大利城市以自由，这次会议是一次具有划时代意义的欧洲大会。所有仍信奉天主教的国家都期待着这次杰出的会议，因为它代表着最重要的问题和本世纪的精神。在国家、教会、社会和科学各个领域进行的漫长的人道进程现在即将结束，教皇暴政所必需的教会组织改革将以一种新的形式出现。自格列高列七世以来的教皇大厦将像风雨飘摇一样被拆除，英诺森三世的等级制度将被简化为与国家和人民的当代关系，教会的绝对君主制将转变为有限君主制，罗马主教迄今为止征服国王和国家教会的所有原则都将从教会法中删除。比萨大公会议在中世纪的这座堡垒上撕开了第一个缺口；康斯坦茨大公会议将征服这座城堡本身。由于三次分裂，这座城堡的防御能力很差。我们注意到，帝国是如何因教会的衰落而突然恢复力量的，这不是作为一种政治力量，而是作为一种国际权威的原则。帝国的理念一直持续到如此晚期，这是历史上最引人注目的事实之一。帝国的权利、制度和行省已经衰落，但皇帝作为欧洲民族大家庭的守护者和首领的观念却一直存在，并突然重新得到普遍认可。万国会议将自己置于西吉斯蒙德的权力之下。然而，由于会议由不称职的约翰二十三世主持，罗马国王并没有出席会议开幕式，而是在 11 月 8 日在亚琛加冕后，于圣诞节时才抵达康斯坦茨。

如果说德国为 1415 年的大公会议提供了帝国权威，那么法国则为改革科学提供了最具智慧的代表。约翰-格尔森（Johann Gerson）和彼得-德艾利（Peter d'Ailly）这两个名字与他们在教会大会上的大胆工作密不可分。前者作为巴黎大学校长，是欧洲科学的代表；后者作为红衣主教，是法国教会独立的代表。格尔森主张皇权独立于教皇，主张皇帝有权召集大公会议，最后还主张大公会议代表普世教会，因此凌驾于教皇之上的原则，他与西吉斯蒙德并肩作战，比马西利乌斯或奥卡姆曾经与路德维希二世并肩作战还要强大。但是，被约翰二十二世谴责为异端邪说的君主主义者的那些原则，现在不是正在得到全世界的承认吗？事实上，但丁的君主制与格尔森、德艾利、尼姆的迪特里希、特奥德里克-弗里、朗根施坦的亨利以及康斯坦茨大公会议时期的所有其他法国和德国改革者的原则之间有着密切的联系。

教会大公会议的行动属于欧洲历史，只有教皇权力重新统一在一个联盟教皇的手中，然后在全新的环境下来到罗马，在梵蒂冈就座，才对这座城市及其进一步的命运产生了影响。

约翰二十三世依靠意大利人，希望将君士坦丁大公会议说成是比萨大公会议的延续，而他本人就是从比萨大公会议中脱颖而出的，从而保住自己的头冠。最后，他还希望把对巫术派和胡斯教义的审判作为议会最重要的议题，从而转移人们对他本人的关注。科萨，这个在罪恶中沉沦的旧专制教会的代表，展示了一幅让人不得不羞愧地回避的景象，他是高尚的约翰-胡斯的审判者，他受到了人性道德理想的激励。但他并没有完全实现自己的愿望。由于 2 月 7 日决定不再按人头投票，而是按民族投票，意大利主教们的优势被消除了，这一明智的变化剥夺了约翰最重要的资源。议会要求三位教皇退位。格列高里十二世与本尼迪克特十三世一起被西吉斯蒙德召来，他承认这次会议是由罗马王召集的，并派使者前往；他表示如果对手也这样做，他愿意放下头冠。受到法国人严厉指责的约翰终于答应了，这让与会的所有人都非常高兴；但在1415年3月20日，他穿着农民的服装逃到了奥地利腓特烈的沙夫豪森，并在那里收回了自己的承诺。这次逃跑是对他的审判，也是他的堕落。其第一个后果是，在令人难忘的第四届和第五届会议上，教会大会通过了大公会议的判决，认为大公会议代表有争议的天主教会，拥有直接来自基督的权威，因此凌驾于教皇之上。西吉斯蒙德的武器迫使腓特烈交出了逃犯。约翰在劳芬堡、弗莱堡和布雷萨赫四处游荡后，被公爵带回了康斯坦茨附近的拉多夫采尔，然后于 5 月 29 日被大公会议宣布废黜，并被判入狱赎罪。他被暂时带往戈特利本城堡，胡斯被囚禁在那里等待命运。教会的过去和未来在镣铐中相遇；其中一个囚犯是中世纪失事教会的罪恶舵手，另一个是宗教改革的第一位哥伦布，却像海盗一样被判处死刑。

格雷戈里十二世是这些教皇中唯一一个司铎良知尚未完全泯灭的人，他很快就放弃了。他忠实的保护者查尔斯-马拉泰斯塔于 7 月 4 日在大公会议上以他的名义宣布了郑重的放弃，格里高利于里米尼确认了这一声明。为了表示感谢，他被授予红衣主教紫袍和马尔凯公使馆。安杰洛-科雷尔只有在不再担任教皇时才会受到世人的尊敬。在经历了充满变化、仇恨和折磨的一生后，他于 1417 年 10 月 19 日在雷卡纳蒂安详去世，并被安葬在那里。

剩下的就是结束对本笃十三世的审判了。如果说约翰的欺骗性出逃是可耻的，格里高利的真诚放弃是可敬的，那么卢尼的彼得的坚定则让人对他不屈不挠的性格肃然起敬。这样的勇气当然值得更崇高的事业。这位不屈不挠的西班牙人想以教皇的身份死去。他在几位红衣主教的簇拥下坐在佩皮尼昂，他是应西吉斯蒙德的邀请来到这里的。西吉斯蒙德急切地赶往纳博讷，与法国和阿拉贡一起迫使本笃退位。不是这些王公和许多牧师的会议，不是西吉斯蒙德的亲自来访，不是恳求和威胁，也不是西班牙人的叛教，更不是议会的臣服宣言，都没能让彼得这位年逾九旬的老人屈服。他逃到了坚固的海上要塞佩尼斯科拉（Peniscola），并把自己关在那里。在阿拉贡的阿方索的秘密保护下，他在这里又坐了几年，头戴头冠，直到 1423 年被死神夺走。直到1871年，这个怪物一直被认为是教皇中唯一一个实现了众所周知的预言 "non videbis annos Petri "的教皇，因为他一直当到了30岁。他的本性似乎是如此铜臭，以至于有人声称只有毒药才能杀死他。

不幸的是，大公会议中的罗马教廷党占了上风，在德意志民族迫切希望的教会改革完成之前就开始了教皇选举。为了选举联盟教皇，大公会议在西班牙人加入后分成了五个国家，这五个国家应各自任命六名共同候选人，并将他们加入到二十三名红衣主教中。这个奇特的议会与等级选举制度有着最明显的矛盾，因为只要教会还在，就从未有过教皇是由国家委员会选举产生的，尽管这种选举改革完全符合基督世界元首的概念。11月8日星期一，由53名选举人组成的会议在康斯坦茨的百货商场举行，这座难看的建筑至今仍矗立在那里。人们已经预料到会有一场旷日持久、惊涛骇浪的选举，因为在如此不寻常的情况下举行这样的选举大会，怎能不令人期待呢？大公会议的教父们排着庄严的队伍，绕着戒备森严的房子走了一圈，用抑扬顿挫的吟唱_veni creator spiritus_来为被囚禁的选举人祈求上天的启示。然而，在康斯坦茨举行的会议却以一种辉煌的方式让之前的红衣主教会议蒙羞：因为在第三天，即 1417 年 11 月 11 日，圣马丁节，新教皇一致产生：奥多-科隆纳，即马丁五世。

这次迅速的选举带来了难以言表的喜悦。西吉斯蒙德国王冲进会议现场，流着泪拜倒在新当选教皇的福森脚下，尊称他为普世教皇，是终于从笼罩世界的漫长黑暗中升起的吉祥晨星。四十年的分裂，西方有史以来最可怕的时代之一，现在终于结束了，欢欣鼓舞的使者们带着这一重大消息奔赴基督世界的所有国家。

在教会的所有分裂中，教会的历史表明，没有任何分裂是如此可怕和有害的。任何一个世俗帝国都会因此而灭亡。但精神王国的组织是如此奇妙，教皇制度本身的理念是如此坚不可摧，以至于最深刻的分裂只能证明它的不可分割性。敌对的教皇和敌对的王公贵族都坚持教会合一的观念；因为在每个阵营中，人们都相信唯一的真教皇，宣称教皇的地位是不可分割的，而当争斗者本身被战胜时，这一观念也相应地得到了恢复。

马丁五世是古老的吉贝勒家族科隆纳，他们的事迹充斥了这座城市长达三个世纪的历史，直到现在才产生了一位教皇，他是这个王朝唯一的一位教皇，在世界激烈反对教皇权威、绝对君主制即将转变为立宪君主制的时候，他从康斯坦茨的会议中脱颖而出。科隆纳家族理所当然地被视为意大利最显赫的家族之一；有权势的王公们已经把能与科隆纳家族有神话般的血缘关系视为一种荣耀。当时，科隆纳家族的装饰品是奥多，他是杰纳扎诺的阿加皮托和卡特琳娜-孔蒂的儿子，也是佩特鲁斯-科隆纳-迪-乔尔达诺的孙子。奥多本人很可能出生于杰纳扎诺。他曾在佩鲁贾大学接受教育，在乌尔班六世（Urban VI）时期担任过 Protonotar，博尼法斯九世（Boniface IX）曾在多个公使馆中使用过他，最后在 1405 年被英诺森七世（Innocent VII）任命为维拉布罗圣乔治的红衣主教。他只留下格雷戈里十二世在比萨会议上履行职责。帕莱斯特里纳的科龙纳支系追随拉迪斯劳斯国王，杰纳扎诺支系则具有民主思想；奥多兄弟、乔丹和伦提乌斯在博尼法斯九世去世后立即成为罗马自由的斗士，表现出色。1410 年和约签订后，科隆纳家族的财产因约翰二十三世的赠与而增加，两支家族的势力也随之壮大。约翰二十三世试图与这个仍有影响力的王朝交好。科隆纳对马丁五世的继任者教皇有很大的恩情，正是教皇任命红衣主教奥多为帕特里莫尼、斯波莱托和翁布里亚的校长。因此，奥多一直是他的追随者，也是他逃离康斯坦茨后第一批追随他的意大利红衣主教之一。他拥有英俊的外表、睿智的头脑和高尚的品德，他以仲裁者的姿态赢得了西吉斯蒙德以及宗教会议上的主教和领主们的喜爱。在会议上，各个国家都对教皇提出了要求。只有与意大利人联合起来的德国人和英国人放弃了要求，迫使其他国家让步，于是奥多被一致推选为教皇。对法国教皇当选的恐惧让罗马获得了这场出乎意料的胜利，也许今天人类仍在为康斯坦茨会议没有像亨利三世时代那样产生一位日耳曼人、具有改革思想的教皇而感到遗憾。当时的判断是，只有这位高贵的罗马人集所有品质于一身，才能让联盟教皇再次有尊严地代表普世教会。科隆纳确实能够做到这一点，但他很快就恢复了罗马教皇的罗马身份。在这场可怕的分裂之后，他能够以和解救世主的形象出现，人类的希望从一开始就寄托在他身上，这本身就是他不可估量的优势。

1417 年 11 月 21 日，马丁五世在康斯坦茨大教堂加冕，西吉斯蒙德国王和成千上万的欧洲代表出席了加冕仪式。这是教皇从未经历过的庆典。它使教皇地位从深重的跌落中上升到了一个新的高度，并向世界表明，教皇仍然从人民的神秘信仰中获得了巨大的光辉，使其熄灭的光环得以恢复，尽管光辉有所减弱。
